\documentclass[11pt]{proc}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pscyr}

\title{Электрика и магнеизм}

\begin{document}
\pagestyle{empty}
\maketitle

\section{Закон Кулона. Напряженность.}

\paragraph{Заряд}
\[q=Ne\]
\[e=1,6\cdot10^{-19}[\textup{Кл}]\]

\paragraph{Сила Кулона}
\[\vec{F}=k\frac{q_1q_2}{r^3}\vec{r}\]
\[k=\frac1{1\pi\varepsilon\varepsilon_0}\]

\paragraph{Напряженность электрического поля}
\[\vec{E}=\frac{\vec{F}}q\]
\subparagraph{Принцип суперпозиции напряженности}
\[\vec{E}=\sum_i\vec{E_i}\]

\paragraph{Поверхностная плотность заряда}
\[\sigma=\frac{dq}{dS}\]
\paragraph{Линейная плотность заряда}
\[\tau=\lim_{\Delta l \rightarrow 0} \frac{\Delta q}{\Delta l}\]
\paragraph{Объемная плотность заряда}
\[\rho=\frac{\Delta q}{\Delta V}\]

\paragraph{Потенциал}
\[\varphi=\frac Wq\]
\[\varphi=\sum_i\varphi_i\]

\paragraph{Поток напряженности}
\[d\Phi=\left(\vec{E}, d\vec{S}\right)\]
\subparagraph{Теорема Остроградского-Гаусса}
\[\Phi=\oint\limits_S\vec{E}d\vec{S}=\sum_iq_i\]

\section{Электрическое поле}

\paragraph{Работа}
\[A=\Delta W = \left(\vec{F}, \vec{S}\right),\ \vec{F}\uparrow\uparrow\vec{S}\]
\[A=q(\varphi_1-\varphi_2)=qU\]
\subparagraph{Циркуляция вектора напряженности по замкнутому контуру}
\[A=\oint\limits_L\vec{E}d\vec{L}=0\]
\subparagraph{Для незамкнутого контура}
\[A\neq\int\limits_1^2\vec{E_l}dl=\varphi_1-\varphi_2=U\]

\paragraph{Вектор напряженности в трехмерном пространстве}
\[\vec{E} = -\left(\frac{d\varphi}{dx}\vec{i}+\frac{d\varphi}{dy}\vec{j}+\frac{d\varphi}{dz}\vec{k}\right)=-\textup{grad}\varphi=-\nabla\varphi\]

\paragraph{Поток}
\[\left(\vec{\nabla}, \vec{A}\right)=\frac{d\vec{A}}{dx}\vec{i}+\frac{d\vec{A}}{dy}\vec{j}+\frac{d\vec{A}}{dz}\vec{k}=\textup{div}\vec{A}=\vec{\Phi}\]

\paragraph{Ротор}
\[\left[\vec{\nabla},\vec{A}\right]=(\textup{div}\vec{A})'=\vec{\Phi}'=\frac{d^2\vec{A}}{dx^2}\vec{i}+\frac{d^2\vec{A}}{dy^2}\vec{j}+\frac{d^2\vec{A}}{dz^2}\vec{k}=\textup{rot}\vec{A}\]

\section{Конденсаторы. Электроёмкость.}

\paragraph{Ёмкость}
\[C=\frac{q}{\varphi_2-\varphi_1}=\frac{q}{U}\]

\subparagraph{Ёмкость плоского конденсатора}
\[C=\frac{\varepsilon\varepsilon_0 S}{d}\]

\paragraph{Энергия конденсатора}
\[W=A=\frac12CU^2=\frac{q^2}{2C}=\frac12\sum_i q_i \varphi_i\]
\subparagraph{Плотность энергии}
\[\omega = \frac WV = \frac 12 \varepsilon\varepsilon_0 E^2\]

\paragraph{Плотность электрического тока}
\[\sigma\vec{E}=\vec{j} = \sum_i n_ie\vec{V_i}\]

\paragraph{Электрический ток}
\[\vec{E}=\textup{const}\quad\rightarrow\quad I=\frac{dq}{dt}\]
\[I=\left(\vec{j},\vec{S}\right)=\int\vec{j}d\vec{S}\]

\subparagraph{Закон Ома для участка цепи}
\[I=U \frac IR\]

\paragraph{Сопротивление проводника}
\[R = \frac lS \rho\]

\paragraph{Удельная проводимость}
\[\sigma=\frac I\rho\]

\paragraph{Работа тока}
\[A=Uq=IUt=I^2Rt\ (\textup{при I = const})\]
\[dt\rightarrow dq\quad\Rightarrow\quad dA=IUdt\]

\paragraph{Закон Джоуля-Ленца}
\[Q = I^2RT\]

\subparagraph{В дифференциальной форме}
\[dQ=I^2Rdt=\rho j^2dVdT\]
\[\omega = \frac{dQ}{dVdt} = \rho j^2 = jE\]

\section{Магнетизм}

\paragraph{Магнитная индукция}
\[\left|\vec{B}\right|=\frac{\mu\mu_0I}{2\pi R}\]

\paragraph{Принцип суперпозиции магнитной индукции}
\[\vec{B}=\sum_i\vec{B_i}\]

\paragraph{Закон Био-Саварра-Лапласа}
\[d\vec{B} = k \frac{\left[d\vec{I}, d\vec{r}\right]}{r^3} = k \frac{I\left[d\vec{l}, d\vec{r}\right]}{r^3}\]
\[k = \frac{\mu\mu_0}{4\pi}\]
учитывая, что $I = neVS$:
\[d\vec{B} = \frac{\mu\mu_0}{4\pi}\frac{neSdl\left[\vec{V}, \vec{r}\right]}{r^3} = \frac{\mu\mu_0}{4\pi}\frac{q\left[\vec{V}, \vec{r}\right]}{r^3}\]

\section{Силы в магнитном поле}

\paragraph{Сила Ампера}
\[F_A = I\left[d \vec l, \vec B\right] = \underbrace{\left[\vec I d \vec l, \vec B\right]}_{\vec I = \textup{const}} = \underbrace{\left[d \vec I \ \vec l, \vec B\right]}_{\vec l = \textup{const}} = l\left[d \vec I, \vec B\right]\]

\paragraph{Сила Лоуренца}
\[\vec{F_\Lambda} = nq\vec{V}S\left[d\vec{l}, \vec{B}\right] = nqSl\left[d\vec{V}, \vec{B}\right] = q\left[\vec{V}, \vec{B}\right]\]
\[\vec{F_\Lambda} = q\vec{E} + q\left[\vec{V}, \vec{B}\right]\]

\section{Электрическое и магнитное поле в веществе}

\paragraph{Спин (механический момент электрона)}
\[\vec{L_e}=2m \nu \vec{S}\]

\paragraph{Магнитный момент}
\[\vec{P_m}=e \nu \vec S = g\vec{L_e}\]

\subparagraph{Гиромагнитное соотношение}
\[\gamma = -\frac{e}{2m}\]

\paragraph{Классификация веществ}
По магнитным свойствам вещества делятcя на \textit{диамагнетики}, \textit{парамагнетики} (различия в намагничиваемости веществ) и \textit{ферромагнетики} (обладают остаточным магнитным свойством).\\
Помещение вещества в магнитное поле вызывает намагниченность вещества
\begin{itemize}
	\item Если $\vec{B}_{\textup{внутр.}} \uparrow\uparrow \vec{B}_{\textup{внеш.}} \Rightarrow $ \textit{ферромагнетик}.
	\item Если $\vec{B}_{\textup{внутр.}} \uparrow\downarrow \vec{B}_{\textup{внеш.}} \Rightarrow $ \textit{диамагнетик}.
	\item Если убрать м.п. у \textit{пара-} и \textit{диамагнетиков}, то их внутреннее м.п. также уходит. Если же оно остается, то вещество - \textit{ферромагнетик}.
\end{itemize}

\paragraph{Вектор намагниченности}
\[\vec{J} = \frac{\sum\vec{P}_{m_i}}{V}\]

\paragraph{Магнитная восприимчивость}
\[\frac{\vec B}{\mu_0}=\vec H + \vec J\]
\[\vec J = \chi \vec H\]

\paragraph{Циркуляция магнитного потока по замкнутому контуру}
\[\oint\limits_l \vec B d \vec l = \mu \mu_0 \sum_{k=1}^N I_k \neq 0\]
\[\oint\limits_l Bdl = NI \mu \mu_0\]
\subparagraph{Противоток}
\[I'=\oint\limits_l \vec J d \vec l\]

\paragraph{Закон  электромагнитной индукции}
\[-\frac{d\Phi}{dt} k = \varepsilon\]
\[\varepsilon = -Nk\frac{d\Phi}{dt}\]
\[I = -\frac1R\frac{d\Phi}{dt}\]
\[q=\int Idt = \frac{\Phi}{R}\]
\[\varepsilon=\int\limits_l \vec{E}_B d\vec L\]

\paragraph{Коэффициент самоиндукции}
\[L = \frac{N^2}{l}S\mu\mu_0\]
\[\Phi = LI\]

\section{Электромагнитные колебания в устройствах и среде}

\paragraph{Идеальный колебательный контур}
\includegraphics{C:/dist/git/lectures/physics/kol/electro/LC_circuit1.png}

\paragraph{Энергия}
\subparagraph{Конденсатора}
\[W = \frac{CU^2}2\]
\subparagraph{Индуктивности}
\[W = \frac{LI^2}2\]

\paragraph{ЭДС}
\[\varepsilon=-L\frac{dI}{dt}\]

\paragraph{Уравнение колебаний}
\[q'' + \frac{R}{L} q' + \frac1{LC} q = 0\]
\[\omega_0=\frac1{\sqrt{LC}}\]
\[q'' + 2 \beta q' + \omega_0 q = 0\]

\paragraph{Ток и напряжение в колебательном контуре}
\[q = q_0 \cos(\omega_0 t + \varphi)\]
\[q' = I = q_0 \omega_0 \cos \left(\omega_0 t + \frac\pi2\right)\]
\[q'' = U_L = A \cos (\omega_0 t + \pi)\]
\[U_C = U_0 \cos(\omega t + \varphi)\]

\paragraph{Псевдочастота}
\[\omega=\sqrt{\omega_0^2-\beta^2} = \sqrt{\frac1{LC} - \left(\frac{R}{2C}\right)^2}\]

\paragraph{Добротность колебательного контура}
\[Q=\frac1R\sqrt{\frac LC}\]


\paragraph{Вынужденные колебания}
\[q'' + \frac RL q' + \frac 1{LC} q \neq 0\]
\paragraph{Ток при вынужденных колебаниях}
\[I = I_{\textup{внеш.}}\cos(\omega_{\textup{внеш.}}t+\varphi_{\textup{внеш.}})\]

\paragraph{Сопротивления в колебательном контуре}
\subparagraph{Конденсатора}
\[X_C=\frac{1}{\omega C}\]
\subparagraph{Индуктивности}
\[X_L=\omega L\]
\subparagraph{Общее (с пассивным сопротивлением)}
\[Z = \sqrt{R^2 + \left(\omega L - \frac{1}{\omega C}\right)^2}\]

\paragraph{Мощность колебательного контура}
\[P(t) = I(t) \cdot U(t)\]
\[\frac12 I_0 U_0 \cos\varphi\]

\section{Уравнения Максвелла}
\begin{itemize}
	\item[I.] $\displaystyle\oint\limits_L \vec{E} d \vec{l} = -\int\limits_S \frac{\partial\vec{B}}{\partial l}d\vec{S}$
	\item[II.] $\displaystyle\oint\limits_L\vec{H}d\vec{l} = \int\limits_S \left(\vec{J} + \frac{\partial \vec{D}}{\partial t}\right) d\vec S$
	\item[III.] $\displaystyle\oint\limits_S\vec{D}d\vec{S}=\sum_i q_i$
	\item[IV.] $\displaystyle\int\limits_S\vec{B}d\vec{S}=0$
\end{itemize}

Подставляя в эти уравнения $\displaystyle\begin{cases}\oint\limits_L\vec{A}d\vec{l}=\int\limits_S\textup{rot}\vec{A}d\vec{S}\\\oint\limits_S\vec{A}d\vec{S}=\int\limits_V\textup{div}\vec{A}d\vec{V}\end{cases}$, получаем:
\[
\begin{cases}
	\textup{rot}\vec{E} = \displaystyle-\frac{\partial\vec{B}}{\partial t}\\
	\textup{rot}\vec{H} = \displaystyle\vec{J} + \frac{\partial\vec{D}}{\partial t}\\
	\textup{div}\vec{D} = \rho\\
	\textup{div}\vec{B} = 0
\end{cases}
\]
\subparagraph{В дифференциальной форме}
\[\textup{rot}\vec{E} = -\frac1c \frac{\partial\vec{H}}{\partial t}\]
\[\textup{rot}\vec{H} = -\frac1c \frac{\partial\vec{E}}{\partial t}\]
\[\textup{div}\vec{E} = 0\]
\[\textup{div}\vec{H} = 0\]

\[\textup{rot}\ \textup{rot}\vec{A}=\textup{grad}\ \textup{div}\vec{A}-\frac{\partial^2\vec{A}}{\partial t^2}\]

\[\frac{\partial^2\vec{A}}{\partial t^2}=\Delta A = \frac{\partial^2\vec{A}}{\partial x^2}+\frac{\partial^2\vec{A}}{\partial y^2}+\frac{\partial^2\vec{A}}{\partial z^2}\]

\[\Delta\vec{E} - \frac1c \frac{\partial^2\vec{E}}{\partial t^2} = 0\]

\[\Delta\vec{H} - \frac1c \frac{\partial^2\vec{H}}{\partial t^2} = 0\]

\[\textup{div}\left[\vec{E}, \vec{H}\right] = \vec{H}\textup{rot}\vec{E} - \vec{E}\textup{rot}\vec{H}\]

\paragraph{Вектор Умова-Поитинга}
\[\vec{S} = \frac{c}{4\pi}\left[\vec{E}, \vec{H}\right] = \omega\vec{V}\]
\subparagraph{Плотность энергии}
\[\omega = \omega_{\textup{эл}} + \omega_{\textup{маг}} = \frac{\varepsilon\varepsilon_0E^2}{2}+\frac{\mu\mu_0H^2}{2}\]

\paragraph{Выражение электромагнитной волны}
\[E = E_0\cos(\omega t + \varphi)\]
Вдоль оси OX:
\[E = E_0\cos\left[\omega\left(t-\frac xV\right)+\varphi\right]\]
\[E = E_0\cos\left[\left(\omega t- kx\right)+\varphi\right]\]
\subparagraph{Волновое число}
\[k = \frac{2\pi}{\lambda};\quad \lambda=VT;\quad \omega=\frac{2\pi}{T}\]
т.к. волна электромагнитная, то $V = c$.
\end{document}